\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Палома Круминя}
\newcommand{\headauthor}{Круминя}
\setcounter{page}{22}
\title{Как скорость роста бактерий зависит от среды?}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:Intro}
Бактерии~— простейшие одноклеточные организмы, и, как любые живые организмы, они питаются и выделяют отходы. Этот процесс называется метаболизмом. Бактерии являются простой моделью для исследования сложных процессов, таких как регуляция метаболизма, которые происходят в нашей клетке. Цель эксперимента была исследовать катаболизм (расщепление) углеводов бактериями.

Углеводы являются источником энергии, поэтому играют важнейшую роль в нашей жизни. Так как углеводы делятся на моносахариды, дисахариды и полисахариды, то можно предположить, что бактерии будут расти на них с разной скоростью, потому что бактериям придется сначала расщепить полисахариды и дисахариды до моносахаридов, так как бактерии могут усваивать только моносахариды. Мы хотели узнать, в какой среде скорость роста бактерий выше.

Данная тема пользуется большой актуальностью, так как бактерии играют важную роль как в жизни человека, так и в жизни всей Земли. Например, они ответствены за образование молочной кислоты, под действием которой молоко превращается в простоквашу, а сливки~— в сметану. Благодаря ним происходит квашение овощей, а также они являются своего рода санитарами, выполняя роль разрушителей органического вещества~— остатков погибших животных и растений.

%%%%%%%%
\begin{figure}[!htb]
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig1}
		\caption{\label{fig:1}Активация гена лактазы не происходит}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig2}
		\caption{\label{fig:2}Активация гена лактазы}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%
 
В середине \abbr{XX} века ученые Моно и Жакоб провели эксперименты, при которых хотели узнать как генерируется ген лактазы. Они выделили ген \texttt{LacI}, который генерирует белок \texttt{LacI}, который является репрессором, т.\,е. не дает \abbr{РНК} полимеразе считать ген лактазы. Но при поступлении в организм лактозы, она присоединяется к белку и дезактивирует его. \abbr{LacI} меняет форму и больше не может присоединиться к \abbr{ДНК}. Поэтому \abbr{РНК} полимераза может траскрибировать ген лактазы, которая расщепляет лактозу до глюкозы и галактозы.

\section{Методика}
\label{sec:Method}
Для проведения данного эксперимента нам была необходима следующая аппаратура:
	\begin{itemize}
		\item термостат;
		\item спектрофотометр,
	\end{itemize}
следующие реагенты:
	\begin{itemize}
		\item Питательная среда с глюкозой, 200\,г/л;
		\item питательная среда с лактозой, 200\,г/л;
		\item питательная среда с глюкозой и лактозой вместе, 100\,г/л каждого;
		\item бактерии \textit{Escherichia coli} (кишечная палочка),
	\end{itemize}
следующая посуда:
\begin{itemize}
	\item стерильные пробирки;
	\item стерильные пипетки;
	\item стерильные одноразовые шприцы на 3\;мл без иглы;
	\item кюветы для спектрофотометра.
\end{itemize}

\section{Ход эксперимента}
Мы начали растить бактерии ночью накануне эксперимента в обычной среде и поместили в термостат, а с утра перенесли их в вышеупомянутые среды. После мы достали колбу со средой и бактериями из термостата. С помощью стерильного шприца без иглы мы аккуратно перенесли 2\,мл среды с бактериями в кювету и после возвратили колбу обратно в термостат. Кювету поместили в спектрофотометр для измерения, прозрачными сторонами на пути света. Все вышеупомянутые операции мы провели с каждой средой 18~раз через разные промежутки времени. Все результаты мы занесли в таблицу~\ref{tab:1}.

\section{Результаты}
Мы использовали по 2~колбы с каждой средой, и с каждой из этих двух колб мы проводили измерения для более точных результатов. Наши измерения вы можете видеть в Таблице~\ref{tab:1}.

%%%%%%%%
\begin{table}[tb]
	\centering
	\caption{\label{tab:1}Данные измерения мутности среды. Использованы сокращения: Glu~— глюкоза, Lac~— лактоза.}
	\begin{tabular}{ccccccc}
		\hline
		Время & Glu\,1 & Glu\,2 & Lac\,1 & Lac\,2 & Glu+Lac\,1 & Glu+Lac\,2 \\
		\hline
		90 & 0,304 & 0,346 & 0,241 & 0,263 & 0,247 & 0,282 \\
		115 & 0,423 & 0,465 & 0,349 & 0,360 & 0,332 & 0,375 \\
		135 & 0,500 & 0,493 & 0,382 & 0,397 & 0,416 & 0,428  \\
		150 & 0,514 & 0,523 & 0,413 & 0,418 & 0,456 & 0,467 \\
		165 & 0,532 & 0,539 & 0,436 & 0,443 & 0,471 & 0,482 \\
		180 & 0,564 & 0,536 & 0,448 & 0,456 & 0,477 & 0,483 \\
		187 & 0,570 & 0,551 & 0,468 & 0,485 & 0,489 & 0,505 \\
		195 & 0,592 & 0,567 & 0,489 & 0,502 & 0,500 & 0,516 \\
		205 & 0,597 & 0,574 & 0,502 & 0,535 & 0,527 & 0,535 \\
		215 & 0,622 & 0,589 & 0,527 & 0,565 & 0,537 & 0,55 \\
		225 & 0,626 & 0,602 & 0,543 & 0,569 & 0,551 & 0,563 \\
		235 & 0,638 & 0,614 & 0,555 & 0,593 & 0,573 & 0,579 \\
		245 & 0,659 & 0,623 & 0,575 & 0,606 & 0,584 & 0,597 \\
		270 & 0,666 & 0,633 & 0,598 & 0,642 & 0,639 & 0,618 \\
		305 & 0,694 & 0,669 & 0,635 & 0,681 & 0,656 & 0,657 \\
		345 & 0,7444 & 0,706 & 0,669 & 0,713 & 0,701 & 0,701 \\
		390 & 0,783 & 0,742 & 0,709 & 0,766 & 0,749 & 0,741 \\
		420 & 0,832 & 0,767 & 0,741 & 0,794 & 0,781 & 0,760 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
%%%%%%%%
%%%%%%%%
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig3}
	\caption{\label{fig:3}Pост бактерий в разных средах в зависимости от времени}
\end{figure}
%%%%%%%%
Наибольшая скорость роста бактерий была на глюкозе, в начале происходил рост по экспоненте, затем некое замедление и продолжается почти линейный рост. Наименьшая скорость роста бактерий на лактозе. На глюкозе и  лактозе вместе скорость роста средняя между глюкозой и лактозой. Сначала график растет по экспоненте, как в случае с глюкозой, затем начинает расти наподобие лактозы.

\section{Обсуждение и выводы}
По результатам эксперимента мы видим, что глюкоза в бактериях расщепляется быстрее, чем лактоза, так как лактозу надо сначала расщепить до глюкозы и галактозы, поэтому скорость роста бактерий на глюкозе самая высокая. Бактерии не затрачивают лишнюю энергию и время на расщепление дисахаридов до моносахаридов, так как глюкоза уже изначально является моносахаридом, в отличии от лактозы, которая является дисахаридом. Поэтому в случае с глюкозой и лактозой вместе, бактерии сначала расщепляют глюкозу и только потом начинают расщеплять лактозу.

%%%%%%%%
\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\vspace{-\baselineskip}
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/fig4}
	\caption{\label{fig:4}Процесс расщепления глюкозы и активирования \abbr{црп}}
	\vspace{-\baselineskip}
\end{wrapfigure}
%%%%%%%%
Наши предположения подтвердились. По окончанию эксперимента мы узнали, что глюкоза моносахарид, который расщепляется в первую очередь, и лишь потом бактерии начинают расщеплять лактозу. Это происходит потому, что \abbr{цАМФ} (сигнальная молекула) появляется после того, как расщепляется глюкоза и появляется \abbr{АТФ}, который затем расщепляется до \abbr{АДФ} и затем до \abbr{АМФ}, из которого появляется \abbr{цАМФ}. \abbr{цАМФ} активирует \abbr{ЦРП}, который впоследствии направляет \abbr{РНК} полимеразу для считывания гена лактазы. Таким образом, белок лактазы может быть синтезирован, и он уже  расщепляет лактозу. Этот процесс является примером отрицательной обратной связи в клетке.


\end{document}
